---
title: "初识 Makefile 自动化"
date: 2020-12-10T11:02:57+08:00
weight: 1
aliases: ["/first"]
tags: ["Makefile"]
categories: ["DevOps"]
author: "K8sCat"
# author: ["Me", "You"] # multiple authors
showToc: true
TocOpen: true
draft: false
hidemeta: false
disableShare: false
cover:
    image: "<image path/url>"
    alt: "<alt text>"
    caption: "<text>"
    relative: false
comments: true
---

使用 `Makefile` 做自动化编译.

<!--more-->

## Makefile 示例

```makefile
.PHONY : build prod package modules version

BUILD_FLAGS = CGO_ENABLED=0 GOOS=linux GOARCH=amd64
BUILD_OBJECT = toolman
GO = go

VERSION = $(shell git tag --sort=committerdate | tail -n 1)

COMPRESS_OBJECT = $(BUILD_OBJECT)-$(VERSION).tar.gz
COMPRESS_FILES = ${BUILD_OBJECT} template

build : modules main.go
	$(BUILD_FLAGS) $(GO) build -o $(BUILD_OBJECT) main.go

prod : version build

package : prod
	tar -zcf $(COMPRESS_OBJECT) $(COMPRESS_FILES)

modules : go.mod
	$(GO) mod download

version :
	sed -i "s/version = \".*\"/version = \"$(VERSION)\"/g" cmd/version.go
```

## 规则

```makefile
target ... : prerequisites ...
    command
    ...
    ...
```

### target

可以是一个 `object file` (目标文件), 也可以是一个执行文件, 还可以是一个标签 (label, 伪目标).

例如: `build`.

### prerequisites

生成 `target` 所依赖的文件 或 `target`

例如: `go.mod` 作为 `modules` 的 依赖文件; `modules` 作为 `build` 的 依赖 `target`.

### command

`target` 要执行的命令 (任意的 `shell` 命令)

## 伪目标

```makefile
.PHONY : version
```

只要有这个声明，不管是否有 `version` 文件, `make version` 总会执行对应的命令.

## 变量

### 定义变量

```makefile
BUILD_FLAGS = CGO_ENABLED=0 GOOS=linux GOARCH=amd64
BUILD_OBJECT = toolman
GO = go

VERSION = $(shell git tag --sort=committerdate | tail -n 1)

COMPRESS_OBJECT = $(BUILD_OBJECT)-$(VERSION).tar.gz
COMPRESS_FILES = ${BUILD_OBJECT} template
```

### 使用变量

```makefile
build : modules main.go
	$(BUILD_FLAGS) $(GO) build -o $(BUILD_OBJECT) main.go

prod : version build

package : prod
	tar -zcf $(COMPRESS_OBJECT) $(COMPRESS_FILES)

modules : go.mod
	$(GO) mod download

version :
	sed -i "s/version = \".*\"/version = \"$(VERSION)\"/g" cmd/version.go
```

## 运行

### 运行第一个 target

```bash
make
```

### 运行指定的 target

```bash
make build
```
